﻿\newpage
\section{模型建立}\label{sec:model_establish}
根据在~\ref{sec:restate}节中分析提出三种典型问题，本节中建立了相应的数学模型，用于解决对应的问题。

对于~\ref{subsec:introduction}节中提出的图片中某两个点之间的距离的问题，~\ref{subsec:model_affine}节中提出了基于仿仿射变换的图像处理方法进行图片中两点距离求解；
同时~\ref{subsec:model_binocular}节中提出了基于双目视觉测距的模型对高铁中拍摄的距离测定进行求解。

对于~\ref{subsec:introduction}节中提出的求解拍摄点在实际场景中的位置问题，~\ref{subsec:model_coordinate}节中提出了基于实景坐标系的拍摄点坐标求解模型求解出拍摄点相对于图片中的点的位置。

对于~\ref{subsec:introduction}节中提出的求解相对速度的问题，~\ref{subsec:model_keyframe}节提出了基于视频关键帧分析的数学模型进行速度的求解。
\subsection{透视变换模型}\label{subsec:model_affine}
透视变换（Perspective Transformation)是一种从二维坐标到二维坐标之间的线性变换，可以保持图像的拓扑性质不变。普通的照片是三维世界在相机虚拟成像面上的二维投影，不平行于投影面的平行线的投影将会聚集到一个点，该点成为灭点（Vanishing Point)。
\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:pers-transform-before} 
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pers-transform-b.pdf}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:pers-transform-after} 
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pers-transform-a.pdf} 
        } 
        \caption{透视变换} 
        \label{fig:pers-transform} 
\end{figure*} 
根据透视投影的线性性质，其可以利用将本来在一个平面上的若干点在虚拟成像面上的投影将某些点的相对距离关系完全还原。如图~\ref{fig:pers-transform}所示，若干正方形在虚拟成像面上的投影为不规则四边形。通过确定边界四点，经过投影变换，可以将图形还原，还原后的图形在任意平行方向上的距离均成比例。

在实际的图片中，利用人的先验知识，可以判断出图片中的一些点在一个平面上，通过经验可以选取矩形的四个点进行透视变换，就可以利用照片还原此平面的真实情况。

但是如图~\ref{fig:pers-transform}所示，虽然透视变换可以还原图形的相对关系，但是对于测定图片中两点之间的距离，依然有以下两个问题需要解决。

\begin{enumerate}
    \item 透视变换后的物体可以体现相对距离的大小，及某一个方向上变换后图片上的距离与实际距离成正比，但是比例系数未知，需要其他的信息提供参考以获得任意两点之间的绝对距离
    \item 透视变换后，每一个平行方向（如图~\ref{subfig:pers-transform-before}的$AB$与$CD$）之间的任意距离与实际距离成正比关系，但是非平行的两个方向（如图~\ref{subfig:pers-transform-before}的$AB$与$AC$）之间的距离与实际距离并没有关系，所以对于不同方向需要分别需要参考距离来计算实际距离。
\end{enumerate}
为解决上述两个问题，本文通过先验知识，对图像中一些已有物体的真实尺寸、形状等信息作出关键假设，以便于计算需求解的实际尺寸。

在数学上，透视变换可以用矩阵线性变换表示。假设变换前某一个点的坐标为$\left( u,v \right)$，变换后的坐标为$\left(x,y \right)$。定义中间坐标$x',y',z'$满足：
\begin{equation}\label{eqn:midvariable}
    \begin{split}
    x&=\frac{x'}{z'}\\
    y&=\frac{y'}{z'}
    \end{split}
\end{equation}

根据透视变换的性质可以得到透视变换满足如下表达式：
\begin{equation}\label{eqn:pers_transform}
    \left( \begin{array}{l}
    x'\\
    y'\\
    z'
    \end{array} \right) = \left( {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{a_{11}}}&{{a_{12}}}&{{a_{13}}}\\
    {{a_{21}}}&{{a_{22}}}&{{a_{23}}}\\
    {{a_{31}}}&{{a_{32}}}&{{a_{33}}}
    \end{array}} \right)\left( \begin{array}{l}
    u\\
    v\\
    1
    \end{array} \right)
\end{equation}

其中，
$$
A = \left( {\begin{array}{*{20}{c}}
{{a_{11}}}&{{a_{12}}}&{{a_{13}}}\\
{{a_{21}}}&{{a_{22}}}&{{a_{23}}}\\
{{a_{31}}}&{{a_{32}}}&{{a_{33}}}
\end{array}} \right)$$

为透视变换矩阵，共有8个未知量，因此需要四个点的八个坐标才能够唯一定义一个透视变换，如图~\ref{fig:pers-transform-example}所示，图~\ref{subfig:pers-transform-example-before}为变换前的图片和选取的点，图~\ref{subfig:pers-transform-example-after}为变换后的图片和选取的点。
\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[变换前] 
        {
            \label{subfig:pers-transform-example-before} 
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pers-transform-before.jpg}
        }
        \subfigure[变换后] 
        { 
            \label{subfig:pers-transform-example-after} 
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pers-transform-after.jpg} 
        } 
        \caption{透视变换实例} 
        \label{fig:pers-transform-example} 
\end{figure*} 

\subsection{双目视觉模型}\label{subsec:model_binocular}
深度图像是指将从摄像头到场景中各点的距离作为像素值的图像，它直接反映了景物可见表面的几何形状。通常情况下，仅仅依靠单目摄像头很难获得场景的深度图像。实际测量中一般采用双目摄像头视觉获取深度图像，其核心过程主要由两个部分组成。首先通过匹配左侧图像和右侧图像中相近的点，计算得到视差。之后，通过相似三角形的几何关系，计算得到深度图。

本任务中，考虑到外部实际场景的静止性，可以取视频流的连续两帧视作双目视觉的左图像和右图像。通过归一化、滤波等图像预处理操作的图像即可用于双目视觉匹配。由于左右两个摄像机的拍摄方位不同，同一景物的拍摄图像也并非完全一致。而双目视觉匹配的目的是在左右两幅图像上寻找对应匹配的点。目前使用较多的匹配算法有单行匹配的BM算法\cite{BM}，多方向搜索的SGBM算法\cite{SGBM}，还有GC算法\cite{GC}。

在本次项目实践中，我们所用的是BM算法，其主要算法步骤如下：
\begin{enumerate}
\item 构造一个类似于卷积核的小窗口。
\item 用窗口覆盖左边的图像,选择出窗口覆盖区域内的所有像素点。
\item 用同样的窗口覆盖右边的图像并选择出覆盖区域的像素点。
\item 左边覆盖区域减去右边覆盖区域，并求出所有像素点灰度差的绝对值之和（SAD值）。
\item 移动右边图像的窗口，重复$3-4$的处理。
\item 找到这个范围内SAD值最小的窗口,即找到了左图待匹配点的最佳匹配的像素块。
\end{enumerate}

通过上述步骤可以找到左右两图中匹配的对应点。

在上述基础上，我们即可求得视差。视差为左右双目图像中，两个匹配块中心像素的水平距离。以左右两幅图像中其中一幅为基准，即可通过BM匹配算法生成视差图（像素的大小表征视差），通过视差图可以获得后续的深度图像。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[左图像] 
        {
            \label{subfig:left} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{L.jpg}
        }
        \subfigure[右图像] 
        { 
            \label{subfig:right} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{R.jpg} 
        } 

        \subfigure[视差图] 
        { 
            \label{subfig:disparity-image} 
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{disparity.pdf} 
        } 

        \caption{双目视差图像} 
        \label{fig:Disparity-Map} 
\end{figure*} 

由双目视差信息可以获得双目深度（距离）信息。深度和视差的关系符合相似三角形的运算关系。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{parallax.pdf}
        \caption{深度视差关系图} 
        \label{fig:parallax} 
\end{figure*} 

图~\ref{fig:parallax}中$P$为目标点（待测距），$f$为相机焦距，$T_x$为双目摄像机之间的水平距离，$Z$为待求深度。$Xl$为$P$在左摄像机图像中的像素位置（以图像中心为原点），$Xr$为$P$在右摄像机图像中的像素位置（以图像中心为原点），$\vert Xl\vert+\vert Xr \vert$即为视差$d$。

由相似三角形的关系可以得到：
\begin{equation}
    \label{eqn:similartriangle}
    \frac{Z}{T_X}=\frac{Z-f}{T_X-d}
\end{equation}
化简可得：
\begin{equation}
    \label{eqn:z}
    Z=\frac{fT_X}{d}
\end{equation}

因此，已知相机焦距、双目相机水平距离的前提下，通过视差运算即可求得深度。在视差图的基础上即可获得双目深度图像（如图~\ref{fig:Binocular-depth-image}所示），图像的每个像素值大小表征前方物体深度距离。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[左图像] 
        {
            \label{subfig:left} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{L.jpg}
        }
        \subfigure[右图像] 
        { 
            \label{subfig:right} 
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{R.jpg} 
        }
        \subfigure[深度图] 
        { 
            \label{subfig:depth-image} 
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{distance.pdf} 
        } 
 
        \caption{双目深度图像} 
        \label{fig:Binocular-depth-image} 
\end{figure*} 

\subsection{坐标求解模型}\label{subsec:model_coordinate}
为了求解出相片拍摄地点与图片中的某些点的相对距离，本节建立了一种基于各点坐标之间的关系模型，通过参数化的方法对拍摄地点进行了求解。

此模型的核心在于用足够多的参数表示相机的状态（例如其位置、空间取向和焦距等）以至于这些参数可以唯一确定一种相机的布置方式。
根据空间几何关系列出相应的\textbf{方程}，找到足够多的已知条件，求解得到这些相机参数。
\begin{figure}[!h]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{frame.pdf}
    \caption{坐标系建立} 
    \label{fig:frame} 
\end{figure} 

\begin{figure}[!h]
    \centering 
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{camera.pdf}
    \caption{相机模型} 
    \label{fig:camera} 
\end{figure} 

如图\ref{fig:frame}所示，本文在实际场景中建立了空间直角坐标系。如图\ref{fig:camera}所示，本文建立了相机成像几何模型。
其中$A_i$为位置已知的$i$个点（比如利利用~\ref{subsec:model_affine}中的方法求解得到），定义$O\left( x_O,y_O,z_O \right)$为拍摄设备所在的点，假设相机成像面的法向量也就是相机镜头组的轴向单位向量为$\overrightarrow n  = \left( {{n_x},{n_y},{n_z}} \right)$，
相机的水平方向总视角为$\theta_x$，垂直方向的总视角为$\theta_y$。假设\ref{subsec:mission1}节中第\ref{hyp:horizon}条假设所指出的水平线向量为$\overrightarrow l$，与$\overrightarrow l$和$\overrightarrow n$正交的向量方向为$\overrightarrow p$。

$\Omega$为相机虚拟成像平面，点$A$在虚拟成像平面上成像点为$A'$，$d$为成像平面的横向像素数，$h$为虚拟成像平面的纵向像素数，$\delta_{Ax}$为$A'$点的横向成像像素位置，$\delta_{Ay}$为$A'$点的纵向成像像素位置。$\varphi_x$为$A$点成像时的垂直偏移角度，也就是% 
$\overrightarrow {OA}$在$lO'p$平面上的投影与$\overrightarrow n$向量的夹角。

在$i$个点的坐标和最后的照片已知的情况下，每一个点在图中的横纵向成像像素位置已知，也就是对于任意点$A$，$\delta_{Ax}$和$\delta_{Ay}$已知，下文将这两个参数使用其他与相机相关的未知参数表示。

已知$O$点和$A$点的坐标，可以求出$\overrightarrow {OA}$：
\begin{equation}
    \label{eqn:oa}
    \overrightarrow {OA}  = \left( {{x_A} - {x_O},{y_A} - {y_O}, - {z_O}} \right)
\end{equation}

根据$\overrightarrow l$和$\overrightarrow n$与$\overrightarrow p$之间的位置关系，可以得到$\overrightarrow p$的表达式为：
\begin{equation}
    \label{eqn:p}
\overrightarrow p  = \overrightarrow l  \times \overrightarrow n  = \left| {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{n_x}}&{{n_y}}&{{n_z}}\\
    {{n_y}}&{ - {n_x}}&0\\
    {\overrightarrow i }&{\overrightarrow j }&{\overrightarrow k }
    \end{array}} \right| = \left[ { - {n_x}{n_z},{n_y}{n_z}, - \left( {{n_x}^2 + {n_y}^2} \right)} \right]
\end{equation}

根据几何关系可以得到：
\begin{equation}
    \label{eqn:phixphiy}
    \left\{ \begin{array}{l}
    {\varphi _x} = \arccos \frac{{\left( {\overrightarrow {OA}  \times \overrightarrow p } \right) \cdot \overrightarrow l }}{{\left\| {\overrightarrow {OA}  \times \overrightarrow p } \right\| \cdot \left\| {\overrightarrow l } \right\|}}\\
    {\varphi _y} = \arccos \frac{{\left( {\overrightarrow {OA}  \times \overrightarrow l } \right) \cdot \overrightarrow p }}{{\left\| {\overrightarrow {OA}  \times \overrightarrow l } \right\| \cdot \left\| {\overrightarrow p } \right\|}}
    \end{array} \right.
\end{equation}

根据三角函数关系可以得到$\delta_{Ax}$和$\delta_{Ay}$的表达式为：
\begin{equation}
    \label{eqn:deltaxdeltay}
    \left\{ \begin{array}{l}
    {\delta _{Ax}} = d\frac{{\tan \left( {{\varphi _x}} \right)}}{{2\tan \left( {\frac{{{\theta _x}}}{2}} \right)}}\\
    {\delta _{Ay}} = h\frac{{\tan \left( {{\varphi _y}} \right)}}{{2\tan \left( {\frac{{{\theta _y}}}{2}} \right)}}
    \end{array} \right.
\end{equation}

综合以上几个式子，可以得到如下表达式
\begin{equation}
    \label{eqn:f}
\left\{ \begin{array}{l}
    {\delta _{Ax}} = {f_x}\left( {{x_O},{y_O},{z_O},{\theta _x},{\theta _y},{n_x},{n_y},{n_z}} \right)\\
    {\delta _{Ay}} = {f_y}\left( {{x_O},{y_O},{z_O},{\theta _x},{\theta _y},{n_x},{n_y},{n_z}} \right)
    \end{array} \right.
\end{equation}
其中${{x_O},{y_O},{z_O},{\theta _x},{\theta _y},{n_x},{n_y},{n_z}}$为$8$个未知参数,$f_x$和$f_y$由\ref{eqn:oa}、\ref{eqn:p}、\ref{eqn:phixphiy}和\ref{eqn:deltaxdeltay}式显式给出。

如果可以通过\ref{subsec:model_affine}节中等的方法得到$4$个点的坐标，利用方程式\ref{eqn:f}就可以求解得到$8$个与相机相关的位置参数，从而唯一确定相机的位置。

利用图中某些点的坐标和计算得到的相机位置参数，此模型即可求解得到相机在实景中的具体位置和空间取向，可以用于计算拍摄点与图片中某一点的位置或者计算拍摄平台相对于静止拍摄背景的速度。

\subsection{关键帧模型}\label{subsec:model_keyframe}
在对视频进行分析的过程中，选取一些特定的帧可以获取某些关键信息，有助于对视频的分析，我们将其称之为关键帧。关键帧模型则是利用视频中的关键帧进行分析的建模。在对视频的分析中，有两处用到了关键帧模型，一是水面视频，二是车辆视频。
水面视频中，关键帧是高铁过桥时桥的悬索出现在视频中时的帧，假设该悬索是等距的，则通过这些关键帧之间的时间以及高铁行驶的距离可以求得高铁行驶的速度。
车辆视频中，关键帧是后视镜中观察到的红色车和白色车在图像中像素宽度相同时的帧，假设两车宽度相同，则像素宽度相同意味着两车车头恰好对齐，两车距离拍摄者所在的车辆距离相同。